%LECONs : 214 (TIL, TFI)
Le théorème des fonctions implicites consiste en la résolution de l'équation $f(x, y) =0$ en exprimant $y$ comme une fonction en $c$, soit $y = \varphi(x)$ \cite[p.187]{Rouviere}. Avant d'énoncer le théorème, rappelons la définition d'un $\Ck^k$-difféomorphisme.

\paragraph{Les variantes du théorème des fonctions implicites \cite[p.192]{Rouviere}}

\begin{theo}[Théorème des fonctions implicites]
	Soient $U$ un ouvert de $\R^n \times \R^p$, $(a, b)$ un point de $U$, et $f : (x, y) \mapsto f(x, y)$ une application de classe $\Ck^1$ de $U$ dans $\R^p$. On suppose que $f(a, b) = 0$ et que la matrice jacobienne $D_yf(a, b)$, formée des dérivées partielles par rapport à $y$, est inversible, i.e. $\det D_y f(a, b) \neq 0$.
	
	Alors, l'équation $f(x,y) = 0$ peut être résolue localement par rapport aux variables $y$: il existe $V$ (voisinage ouvert de $a$ dans $\R^n$), $W$ (voisinage ouvert de $b$ dans $\R^p$), avec $V \times W \subset U$ et $D_y f(x, y)$ inversible pour tout $(x,y) \in V \times W$, et une unique application $\varphi : V \to W$ telle que $\left(x \in V, y \in W \text{ et } f(x, y) = 0\right) \Leftrightarrow \left(x \in V \text{ et } y = \varphi(x)\right)$. De plus $\varphi$ est de classe $\Ck^1$ sur $V$.
\end{theo}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}[Idée de la preuve]
		On développe $f(x, y)$ à l'ordre un. L'équation ainsi obtenu est admet une unique solution si et seulement si le jacobien en $y$ est inversible. On peut alors calculer cette différentielle.
	\end{proof}
	\begin{proof}
		On se ramène au théorème d'inversion locale que nous appliquons sur $g(x, y) = (x, f(x, y))$. La fonction implicite $\varphi$ est donnée par la deuxième composante de $\varphi$ calculée à l'aide d'un point fixe.
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{req}
	Les théorème d'inversion locale et des fonctions implicites sont équivalents: dans l'autre sens on prend la fonction implicite de $f(x) - y$ qui donne l'inverse.
\end{req}

\begin{definition}
	On appelle $\varphi$ la fonction implicite définie par $f$ au voisinage du point de départ $(a, b)$. En particulier, $\varphi(a) = b$.
\end{definition}

\begin{req}
	On peut obtenir une version $\Ck^k$ de ce théorème en remplaçant les $\Ck^1$ par des $\Ck^k$. De même, on obtient une version holomorphe en remplaçant les $\R^n$ par des $\C$ et les $\Ck^1$ par des fonctions holomorphes.
\end{req}

\emph{Interprétation}: Ce théorème se traduit géométriquement par le fait que la courbe définie implicitement par l'équation $f(x, y) = 0$ peut être localement perçu comme le graphe d'une fonction $\varphi$. Ce résultat est bien local car si on agrandit trop $W$ l'unicité de $\varphi$ peut être compromise par la présente d'un deuxième point d'abscisse $a$. Sous les bonnes hypothèses, on peut avoir deux fonctions implicites pour chacun des points.

\emph{Pratique}: On a un système d'équations tel qu'un certain nombre de variables soit considéré comme des inconnues (les autres sont données). On souhaite exprimer ce système uniquement en fonction des inconnues selon une hypothèse de départ. Il nous suffit alors de regarder la non nullité du déterminant des dérivées partielles des fonctions données par rapport aux inconnues. On peut ainsi appliquer le théorème.

\emph{Différentielle de la fonction implicite}L'existence de la différentielle de la fonction implicite est donnée par le théorème. Son calcul est un calcul de dérivée composé et de la résolution d'un système de Crammer.

\begin{ex}[\protect{\cite[p.237]{Rouviere}}]
	Folium de Descartes
\end{ex}

\begin{req}
	Le théorème des fonctions implicites, le théorème d'inversion locale, le théorème de Cauchy--Lipschitz et le théorème du point fixe de Picard sont équivalents (les uns permettent de montrer les autres).
\end{req}

\paragraph{Applications dans les mathématiques et autres}

\begin{appli}[Résolution approchée d'une équation]
	Donnons une valeur approchée de la solution réelle de l'équation: $x^7 + 0.99x -2.03 =0$. On trouve $x \simeq 1.005$. Pour ce faire, on applique le théorème des fonctions implicites à la fonction $f(x) = x^7 + x -2$ (via la différentielle on a une précision à l'ordre un).
\end{appli}

\begin{appli}
	Soit $f(x, \epsilon) = (x - a)(b - x) + \epsilon x^3$ où $a < b$ sont fixés et $\epsilon$ est un paramètre. Donnons un développement asymptotique de l'intégrale $I(\epsilon) = \int_{x_1(\epsilon)}^{x_2(\epsilon)} \frac{dx}{\sqrt{f(x, \epsilon)}}$ où $x_1$ et $x_2$ sont deux racines. On a alors $I(\epsilon) =\pi + \frac{3\pi}{4}(a + b)\epsilon + O(\epsilon^2)$.
	\begin{itemize}
		\item On applique le théorème des fonctions implicites au voisinage de $(a, 0)$ ou $(b, 0)$ pour trouver un développement asymptotique de $f$ à l'ordre deux.
		\item Changement de variable avec la demi-somme et la demi-différence des deux racines.
	\end{itemize}
\end{appli}


\begin{req}
	Le théorème des fonctions implicites joue un rôle important en physique : il a été l'origine de la première considération de la théorie de la relativité générale. Il permet également d'expliquer Kepler.
\end{req}